輸入中國學術研究及教育人才 卻低學歷 非博士碩士學士更佔四成

本欄前文整理了有關各類申請入境香港居留或就業計劃的數據，其中以輸入內地人才計劃的獲分配名額最高，2017年的一年便批了給12,381人！香港的那些行業會如此大量需要境外聘請人才，而多年來這些行業有沒有在香港加強培訓本地人才？

第二位高獲分配名額的行業為學術研究及教育，去年就達到2,340人，而且是一直維持在高分配名額水平，每年接近2,500-3,000人。學術及研究人才一般以博士學位及國際期刊的研究產出等作為評定標準，較為客觀，但今年有報導指：從事「學術研究和教育[的輸入人才計劃申請而獲批人士]持有博士學位及以上學歷的個案有691宗，佔整體9.7%，而非博士、碩士及學士等的其他學歷個案則佔四成。」報導令公眾質疑這些人才是否符合輸入人才計劃的應有準則。再者，過去十年香港政府長期忽略培訓本地學術研究人才，科研支出佔生產總值一直維持在非常低的水平 (0.73%)，雖然去年的施政報告提出增加科研預算，但增加的撥款較少花在培訓本地科研人才，反而大灑230億元作河套區和科技園的基建支出。

又亂倒錢落海

垃圾政府